
\phantomsection \label{subsubsec:SAE202}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE202}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE202}{SAÉ2.02}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Mesurer et caractériser un signal ou un système} % SAÉ22 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1RsoXpqsdLMB-PoOL4RxyGHTqoBQTmgtjryx8grqckDY/edit}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT1 > S2  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{11h}, dont 3h CM/TD et 8h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {12}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{11h}, dont 3h CM/TD et 8h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {12}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& Tronc commun \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCB}{RT2}~:~coeff.~\textbf{20} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T, suite à une installation, à une configuration ou
à un dépannage sur site, doit attester de la conformité des équipements
après intervention en mesurant et caractérisant le système de
transmission (NRO, NRA, \ldots).
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

Dans un contexte professionnel, comme chez un particulier, les signaux
de communication reçus peuvent être de qualité très variable. Pour le
professionnel R\&T, il convient d'appréhender pour un système de
transmission donné, quels sont les paramètres pertinents pour assurer
une transmission de qualité, quels types de mesures il doit effectuer,
quels sont les appareils adéquats et les configurations associées. Une
fois les mesures effectuées, il doit être capable de les analyser et de
présenter les résultats (par une cartographie radio ou un hypsogramme
par exemple).

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Un rapport écrit\,;
\item
  Une présentation orale des performances mesurées.
\end{itemize}
L'étudiant s'approprie son portfolio. Des temps sont prévus pour qu'il y
synthétise sa production technique et son analyse argumentée.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Mots-clés}

Spectre, Puissance, Décibels, Sensibilité, Atténuation, Gain. \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCB}{RT2} Connecter les entreprises et les usagers
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC12.01} \textit{Mesurer et analyser les signaux}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC12.02} \textit{Caractériser des systèmes de transmissions élémentaires et découvrir la modélisation mathématique de leur fonctionnement}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC12.03} \textit{Déployer des supports de transmission}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC12.05} \textit{Communiquer avec un tiers (client, collaborateur...) et adapter son discours et sa langue à son interlocuteur}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R104}{\textcolor{ressourceC}{R1.04}} Fondamentaux des systèmes électroniques
\tabularnewline
\hyperlink{R113}{\textcolor{ressourceC}{R1.13}} Mathématiques du signal
\tabularnewline
\hyperlink{R114}{\textcolor{ressourceC}{R1.14}} Mathématiques des transmissions
\tabularnewline
\hyperlink{R205}{\textcolor{ressourceC}{R2.05}} Signaux et Systèmes pour les transmissions
\tabularnewline
\hyperlink{R206}{\textcolor{ressourceC}{R2.06}} Numérisation de l'information
\tabularnewline
\hyperlink{R210}{\textcolor{ressourceC}{R2.10}} Anglais technique 2
\tabularnewline
\hyperlink{R211}{\textcolor{ressourceC}{R2.11}} Expression-Culture-Communication Professionnelles : Renforcement des techniques de communication
\tabularnewline
\hyperlink{R212}{\textcolor{ressourceC}{R2.12}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R213}{\textcolor{ressourceC}{R2.13}} Mathématiques des systèmes numériques
\tabularnewline
\hyperlink{R214}{\textcolor{ressourceC}{R2.14}} Analyse mathématique des signaux
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE202Ex1}{Exemple 1} : Analyse de lignes ADSL
\tabularnewline
\hyperlink{SAE202Ex2}{Exemple 2} : Qualité de réception de signaux de type radio
\tabularnewline
\hyperlink{SAE202Ex3}{Exemple 3} : Études comparatives de solutions de numérisation de l'information
\tabularnewline
\hyperlink{SAE202Rea1}{Réalisation 1} : Transmission d'un signal modulé AM entre 2 PC
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE202Ex1}{Exemple 1} : Analyse de lignes ADSL}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Les lignes \textabbrv{ADSL} peuvent être perturbées par des signaux parasites créés
par exemple par une alimentation défectueuse ou un moteur d'ascenseur
avec des problèmes de \textabbrv{CEM}. Ces perturbateurs peuvent entraîner une
déconnexion totale d'une ligne \textabbrv{ADSL} voire de toutes les lignes d'un
immeuble. L'analyse spectrale et la recherche de ces perturbateurs est
donc une fonction du maintien en condition opérationnelle de ces lignes.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

La SAÉ porte sur l'analyse d'un signal \textabbrv{ADSL} dans le domaine spectral et
pourra comporter jusqu'à 5 parties~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Affichage de la \textabbrv{FFT} d'un signal \textabbrv{ADSL} ou \textabbrv{ADSL}2+. On donnera par exemple
  le signal sous forme d'un fichier
  Excel (une colonne pour le temps et une pour l'amplitude, soit 2
  vecteurs) et l'étudiant devra afficher
  la \textabbrv{FFT}.
\item
  Détermination de la largeur de la bande montante et descendante
  (changement de valeur de la \textabbrv{DSP}).
\item
  Détermination de la norme \textabbrv{ADSL} ou \textabbrv{ADSL}2+ (en fonction de la largeur de
  bande descendante).
\item
  Calcul de puissance de la bande montante et descendante (intégration
  de la \textabbrv{DSP}).
\item
  Recherche d'un perturbateur électromagnétique~: on donnera une autre
  capture avec un perturbateur
  sinusoïdal (soit une raie en fréquence), il faudra détecter la
  fréquence de ce perturbateur dans le
  spectre.
\end{itemize}
Elle pourra s'appuyer sur une librairie pour calculer la \textabbrv{FFT} (par
exemple numpy en Python) et une autre pour l'affichage d'une courbe (par
exemple matplotlib en Python)

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP et projet semi-autonome.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

Présentation des résultats dans un notebook Python, avec explications
claires prouvant la compréhension. \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE202Ex2}{Exemple 2} : Qualité de réception de signaux de type radio}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Dans un contexte professionnel, comme chez un particulier, les signaux
radios reçus peuvent être de qualité très variable.\\
Cette qualité dépend par exemple de la puissance reçue, de la fréquence
ou de la bande de fréquence à recevoir, des conditions d'environnement,
de la localisation du récepteur, ou encore de la présence de parasites.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

L'étudiant devra appréhender quels sont les paramètres pertinents pour
un système de transmission donné, déterminer quels types de mesures il
devra effectuer, quels sont les appareils adéquats, quels devront être
leurs réglages.\\
Une fois les mesures effectuées, il devra être capable de les analyser
et, par exemple, de produire une information de type cartographie de
réception.\\
Les exemples de signaux à étudier pourront être de type~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  signal WiFi\,;
\item
  téléphonie portable\,;
\item
  réception \textabbrv{TV}~: \textabbrv{DVB-S} ou \textabbrv{DVB-T};
\item
  réception \textabbrv{FM} ou \textabbrv{DAB}.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Travaux pratiques, notamment pour les mesures\,;
\item
  Projet, notamment pour la recherche sur le système de transmission
  retenu, pour le choix des mesures
  à faire et du paramétrage des appareils, et pour l'analyse des
  mesures.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Rapport écrit\,;
\item
  Présentation orale des performances mesurées et de leur analyse.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE202Ex3}{Exemple 3} : Études comparatives de solutions de numérisation de l'information}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Dans un contexte professionnel, le choix d'une solution de numérisation
de l'information a des conséquences directes sur la qualité du signal
transmis, le débit ou la bande passante nécessaire, le coût des
équipements (codec gratuit ou payant par exemple). Il est donc
intéressant de pouvoir comparer plusieurs solutions de numérisation afin
de déterminer la plus judicieuse, en se focalisant, dans ce contexte de
1ère année de BUT, sur des signaux de type audio.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Les diverses solutions de numérisation pourront faire intervenir la
fréquence d'échantillonnage, le nombre de bits de conversion, la loi de
conversion.\\
L'étudiant devra appréhender quels sont les paramètres pertinents pour
un système de transmission donné, déterminer quels types de mesures il
devra effectuer, quels sont les appareils adéquats, quels devront être
leurs réglages.\\
Une fois les mesures effectuées, il devra être capable de les analyser
et, par exemple, de produire une information de type cartographique.\\
Les exemples de numérisation à comparer pourront être de type~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  audio en téléphonie\,;
\item
  audio avec une qualité \textabbrv{HiFi};
\item
  codec G711.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Travaux pratiques, notamment pour les mesures\,;
\item
  Projet, notamment pour la recherche sur les standards de numérisations
  retenus, pour le choix des
  mesures à faire et du paramétrage des appareils, et pour l'analyse des
  mesures effectuées.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Rapport écrit\,;
\item
  et/ou présentation orale des performances mesurées et de leur analyse.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}




\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC}  \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réalisation 1}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries {\bfseries \hypertarget{SAE202Rea1}{}Transmission d'un signal modulé AM entre 2 PC} }
\\
\hline
	\textcolor{saeC}{Auteur(s)}
	& Willy GUILLEMIN \\
\hline
   \textcolor{saeC}{IUT}
	& IUT Vélizy \\
\hline
   \textcolor{saeC}{Description}
	& \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
		  L'archive contient~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Le document de cadrage qui sera donné aux étudiants et qui indique les
  attendus et le planning prévisionnel
\item
  Un fiche ressource pour expliquer ce qu'est un thread et la différence
  entre assignement et copie superficielle en Python
\item
  Un fiche ressource pour expliquer comment créer un stream avec Python
  et sounddevice (on introduit la notion de stream, gestionnaire de
  contexte, et de structure de gestion des exceptions)
\item
  Une fiche ressource sur le filtrage numérique en temps réel avec
  Python
\item
  Le notebook de simulation de la transmission d'un signal audio modulé
  AM
\item
  Les 2 notebooks émetteur et récepteur pour la transmission en temps
  réel d'un signal modulé AM
\end{itemize}
		  \end{tabular}
	\\
	\hline
	\textcolor{saeC}{Document(s)}
	& \begin{itemize}
\item \href{https://barasc.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/but-rt-blackpn/exemples/sae22/sae22_Velizy.zip}{sae22\_Velizy.zip}
\end{itemize} \\
	\hline
\end{tabular}
